---------SENSATION

1. Questionneur: Est-ce qu’une ligne de pensées ou une série de questions peuvent provoquer un état d’auto- hypnose? Est-ce qu’il ne faut pas concentrer le mental sur un seul point en analysant l’inanalysable, élémentaire, vaguement perceptible et insaisissable "Je"?

Maharshi: Oui. C’est comme regarder fixement dans le vide ou dans une lumière ou un cristal éblouissant.

Questionneur: Peut-on fixer le mental à ce point, et comment?

Maharshi: Si le mental est distrait, posez-vous immédiatement la question: «En qui s’élèvent ces pensées distrayantes?» Cela vous ramène tout de suite vers le point du "Je".

Questionneur: Durant combien de temps le mental peut- il rester ou être maintenu dans le Coeur?

Maharshi: La durée augmente par la pratique. Questionneur: Qu’arrive-t-il après?
Maharshi: Le mental retourne à l’état présent normal.
L’Unité dans le Coeur est remplacée par la variété des
perceptions phénoménales. On appelle cela un mental extraverti. Le mental tourné vers le Coeur est appelé mental en repos.

Questionneur: Tout ce processus est-il purement
intellectuel ou s’agit-il essentiellement d’une sensation?

Maharshi: D’une sensation.

Questionneur: Comment les pensées peuvent-elles cesser lorsque le mental est plongé dans le Coeur?

Maharshi: Par la force de volonté, jointe à une foi
inébranlable en la vérité de l’enseignement du Maître.

---------LA CONSCIENCE

2. Maharshi: Si vous savez ce qu’est cette conscience de veille, vous connaîtrez la conscience qui se tient comme témoin dans les trois états. Cette conscience peut être trouvée en cherchant la conscience telle qu’elle était durant le sommeil profond.

Questionneur: Dans ce cas, je m’endors. Maharshi: Aucun inconvénient! Questionneur: C’est un vide.
Maharshi: Pour qui est le vide? Cherchez. Vous ne pouvez vous nier vous-même à aucun moment. Le Soi est toujours présent et subsiste dans les trois états.

Questionneur: Devrais-je alors rester comme en état de sommeil profond et en même temps être vigilante?

Maharshi: Oui. Le fait d’être vigilant est l’état de veille. Ce ne sera donc pas un état de sommeil, mais celui d’un sommeil éveillé. Si vous suivez vos pensées, vous serez entraînée par elles et vous vous trouverez dans un labyrinthe sans fin.
Questionneur: Alors je dois remonter à la source de mes pensées.

Maharshi: Tout à fait; c’est ainsi que les pensées disparaîtront et que seul le Soi demeurera. En fait, pour le Soi il n’y a ni intérieur ni extérieur. De plus, ce sont des projections de l’ego. Le Soi est pur et absolu.

Questionneur: Je ne le comprends qu’intellectuellement. L’intellect ne peut-il pas aider à la Réalisation?

Maharshi: Oui, jusqu’à un certain point. Mais rendez- vous compte tout de même que le Soi transcende l’intellect, qui doit lui-même disparaître pour que le Soi soit atteint.

Questionneur: Ma Réalisation aidera-t-elle les autres?

Maharshi: Oui, certainement. C’est la meilleure aide possible. Mais il n’y a pas d’«autres» qui doivent être aidés. Car un être réalisé voit le Soi, tout comme un orfèvre qui évalue la quantité d’or contenue dans divers bijoux. C’est seulement lorsque vous vous identifiez avec le corps qu’il y a des formes. Mais quand vous transcendez votre corps, les autres corps disparaissent en même temps que votre conscience du corps.

Questionneur: En est-il de même pour les arbres, les plantes, etc.?
Maharshi: Ont-ils quelque existence en dehors du Soi? Trouvez cela. Vous pensez que vous les voyez. Cette pensée est projetée hors de votre Soi. Cherchez d’où elle s’élève. Les pensées cesseront de s’élever et seul le Soi demeurera.

3. Maharshi: Pour qui est le dedans ou le dehors? Ils ne peuvent exister que s’il y a sujet et objet. Pour qui existent- ils? Finalement les deux se résolvent dans le seul sujet. Cherchez qui est dans le sujet. Cette investigation vous conduit à la pure Conscience au-delà de l’intellect.

Le soi ordinaire, c’est le mental. Ce mental est soumis à des limitations. Mais la pure Conscience est au-delà de toutes limitations et on l’atteint par l’investigation que je viens d’indiquer.

4. Maharshi: Il n’y a qu’une seule conscience qui subsiste dans les trois états de veille, de rêve et de sommeil profond. Dans le sommeil profond, il n’y a pas de "Je". La pensée "Je" s’élève au moment de l’éveil, et alors le monde apparaît. Où était-ce "Je" pendant le sommeil ? Existait-il ou n’existait-il pas ? Il devait bien exister, mais pas de la façon dont vous le ressentez maintenant. Le "Je" de l’état de veille n’est que la pensée "Je", alors que celui du sommeil profond est le vrai
 "Je" qui ne cesse pas d’exister. C’est la Conscience. Si vous la connaissez, vous verrez qu’elle est au-delà de toute pensée.
5. Questionneur: Les bouddhistes disent que le "Je" est irréel alors que Brunton, dans son livre Le Sentier secret écrit qu’il faut dépasser la pensée du "Je" pour atteindre l’état du "Je". Qu’est-ce qui est vrai?

Maharshi: Les gens supposent qu’il existe deux "Je" ; l’un inférieur et irréel dont tout le monde est conscient, l’autre supérieur et réel, qu’il s’agit de réaliser. Vous n’êtes pas conscient de vous-même quand vous dormez, mais vous l’êtes à l’état de veille. Quand vous êtes réveillé, vous dites que vous avez dormi. Vous ne le saviez pas en état de sommeil profond. L’idée de la diversité a donc pris naissance en même temps que la conscience du corps; cette prise de conscience du corps s’est produite à un certain moment ; elle a un commencement et une fin. Ce qui a une origine doit être quelque chose. En quoi consiste ce quelque chose? C’est la conscience du "Je". Qui suis-je? D’où est-ce que je viens? En trouvant la source, vous réalisez l’état de Conscience absolue.

6. Maharshi: Les perceptions sensorielles ne peuvent donner qu’une connaissance indirecte et non une connaissance directe. Seule notre propre conscience est connaissance directe: c’est l’expérience commune à tout le monde. Aucune aide n’est nécessaire pour connaître son propre Soi, c’est-à-dire pour être conscient.
L’unique totalité, infinie et indivisible, devient consciente d’elle-même en tant que "Je". C’est son nom originel. Tous les autres noms, tels que OM, ne viennent qu’après. La Libération consiste uniquement à rester conscient du Soi. Bien que l’on ait toujours l’expérience du "Je", l’attention doit y être dirigée. Alors seulement, la Connaissance émerge. C’est pourquoi l’on a besoin de l’enseignement des Upanishad et des Sages.

7. Maharshi: L’essence du mental n’est que conscience ou conscience éveillée. Quand cependant l’ego le domine, le mental fonctionne avec les facultés de raisonner, de penser ou de sentir. Le mental cosmique, qui n’est pas limité par l’ego, n’a rien qui soit séparé de lui et il est donc uniquement conscient.

8. Maharshi: Il doit d’abord discerner la conscience du non-conscient afin de n’être plus que la seule conscience. Plus tard, il réalisera que le non-conscient n’est pas séparé de la conscience. C’est la discrimination (viveka). La discrimination initiale doit persister jusqu’au bout. Son fruit est la Libération.

9. Maharshi: Qui voit le vide?

Questionneur: Je sais que je le vois.

Maharshi: La conscience, témoin de ce vide, est le Soi.
10. Questionneur: Comment la conscience du "Je"- "Je" est-elle ressentie?

Maharshi: Comme la conscience ininterrompue du "Je". C’est tout simplement la conscience.

Questionneur: Pouvons-nous savoir quand elle s’éveille
en nous?

Maharshi: Oui, en tant que conscience. Même maintenant vous êtes cela. Il n’y a pas à s’y méprendre lorsqu’elle est pure.

Questionneur: Pourquoi avons-nous un endroit comme le « Coeur » pour la méditation?

Maharshi: Parce que vous cherchez la conscience. Où pouvez-vous la trouver? Pouvez-vous l’atteindre à l’extérieur? Il vous faut la découvrir intérieurement. C’est pourquoi vous êtes conduit vers l’intérieur. Je le répète: le
«Coeur» n’est autre que le siège de la conscience, ou la
conscience elle-même.

11. Maharshi: Votre Soi vous est intime. Vous êtes conscient du Soi. Cherchez-le et soyez-le. Il s’étendra à l’infini.

12. Questionneur: Dans ma méditation, un vide s’interpose;
je ne vois plus de forme.
Maharshi: Bien sûr que non

Questionneur: Que dire de ce vide?

Maharshi: Qui voit le vide? Il faut bien que vous soyez
là pour le voir. Il y a une conscience qui témoigne de ce vide.

Questionneur: Cela veut-il dire que je dois aller de plus en plus profondément ?

Maharshi: Oui. Il n’y a pas un seul instant où vous n’êtes pas.

13. Maharshi: Le Soi n’entend ni ne voit. Il est au-delà de ces deux fonctions, tout seul, en tant que pure conscience.

14. Maharshi: Qu’êtes-vous en réalité? Vous n’êtes pas
le corps. Vous êtes pure conscience.

15. Questionneur: Dois-je comprendre que le Soi et le non- Soi sont comme la substance et son ombre?

Maharshi: Substance et ombre se présentent uniquement à celui qui ne voit que l’ombre et qui la confond avec la substance dont il voit aussi l’ombre. Mais il n’y a ni substance ni ombre pour celui qui n’est conscient que de la Réalité.

16. Maharshi: À force de méditer, la conscience relative finira par disparaître. Ce n’est pas l’annihilation, car la Conscience absolue se révélera.
17. Maharshi: L’existence réelle est la seule qui soit dépourvue de connaissance objective. C’est la conscience absolue. C’est l’état de bonheur que tout le monde admet. C’est l’état qu’il faut susciter, même à l’état de veille.

18. Maharshi: Avant l’éveil de la pensée "Je", les concepts étaient absents. Par conséquent, vous êtes au-delà du temps et de l’espace. La pensée "Je" n’est qu’un "Je" limité. Le vrai
 "Je" est illimité, universel, au-delà du temps et de l’espace. Ces notions sont absentes dans le sommeil. Juste au moment du réveil et avant de voir le monde objectif, se trouve un état de conscience qui est le pur Soi. C’est cela qu’il faut connaître.

19. Maharshi: Vous demanderez: «Alors, pourquoi je ne ressens pas le bonheur?» Qu’est-ce qui vous empêche de rester ce que vous êtes dans le sommeil profond? Vous admettez vous-même que c’est le mental vagabond. Trouvez le mental. Si ses vagabondages cessent, vous découvrirez qu’il est le Soi, votre conscience "Je", l’Esprit éternel qui est au-delà de la connaissance et de l’ignorance.

20. Maharshi: Personne ne peut nier son propre être. Être est connaissance, c’est-à-dire conscience.

Cette conscience implique l’absence d’ignorance. C’est pourquoi chacun admet tout naturellement la non-existence de l’ignorance. Et pourquoi souffre-t-on quand même? Parce
qu’on pense être ceci ou cela. Ce qui est faux. Il n’y a que
«Je suis», et non pas «Je suis ceci ou cela», ou «Je suis tel et tel». Quand l’existence est absolue, c’est juste; quand elle est différenciée, c’est faux. Voilà toute la vérité.

Voyez comme chacun admet qu’il est. Se regarde-t-il dans un miroir pour savoir qu’il est? C’est sa conscience qui lui fait admettre son existence, son être. Mais il la confond avec son corps. Pourquoi le fait-il? Est-il conscient de son corps quand il dort (sommeil profond)? Non, et cependant il ne cesse pas d’exister pendant le sommeil (profond). Il y existe, même sans corps. Comment sait-il qu’il existe pendant le sommeil? A-t-il besoin d’un miroir qui lui révèle son propre être? Soyez simplement conscient et votre être se révélera clairement en votre conscience.

21. Maharshi: Si la lumière, c’est-à-dire le connaissant, ou la conscience, est vue, il ne reste plus d’objet à voir. La pure lumière, c’est-à-dire la Conscience, seule subsiste.

22. Maharshi: Amener la paix signifie être libre de toute pensée et demeurer en tant que pure conscience. Si on est soi-même en paix, la paix règne partout.

23. Maharshi: La vérité est que le Soi est Conscience constante et ininterrompue. Le but de l’investigation est de découvrir que la vraie nature du Soi est pure Conscience. La
pratique de l’investigation doit être poursuivie tant que le sens de la séparation persiste.

Une fois la Réalisation accomplie, l’investigation n’est plus nécessaire. La question ne se posera même pas. La Conscience penserait-elle à poser la question de savoir qui est conscient? La Conscience demeure pure et simple.

24. Maharshi: C’est certainement quelque chose d’autre, distinct de votre corps, qui est conscient. Qu’est-ce que c’est?

25. Maharshi: Chacun est le Soi infini. Et cependant, chacun prend le corps pour le Soi. Pour connaître quoi que ce soit, un éclairage est nécessaire. Un tel pouvoir d’éclairage ne peut provenir que d’une lumière éclairant à la fois la lumière physique et l’obscurité. Par conséquent, cette Lumière se trouve au-delà de la lumière visible et de l’obscurité. Elle n’est ni lumière ni obscurité; mais on l’appelle Lumière parce qu’elle les éclaire toutes les deux. Elle est également infinie et demeure en tant que Conscience. Cette Conscience est le Soi dont chacun a connaissance.

26. Maharshi: Pour un débutant, il est recommandé de maîtriser le mental et de l’investiguer. Mais qu’est-ce que le mental, après tout? C’est une projection du Soi. Regardez à qui il apparaît et d’où il s’élève. Vous trouverez alors la pensée "Je" comme étant la «cause-racine». Allez plus
profondément; la pensée "Je" disparaît et reste une infinie expansion de la conscience du "Je".

27. Maharshi: L’existence absolue est le Soi. Vous êtes également conscient de l’Existence. Ainsi, cette Existence est aussi Conscience. Telle est votre nature réelle.

---------VOIR

28. Maharshi: Voyez qui vous êtes et demeurez le Soi, libre
de toute naissance, de tout mouvement, d’aller et de retour.

Questionneur: C’est vrai. Nous avons beau entendre souvent cette vérité, son sens nous échappe et nous l’oublions.

Maharshi: Justement. C’est pourquoi des rappels de
mémoire sont souvent nécessaires.

29. Maharshi: Le mental doit être tranché, racines et branches. Voyez qui est le penseur, qui est le chercheur. Demeurez le penseur, le chercheur. Toutes les pensées disparaîtront.

30. Maharshi: Le changement n’est qu’une simple pensée. Toutes les pensées s’élèvent après que la pensée
 "Je" est apparue. Voyez à qui les pensées apparaissent. Ainsi, vous les transcendez et elles s’évanouissent. Autrement dit, en remontant à la source de la pensée "Je" vous réalisez le
 "Je"- "Je" parfait. "Je" est le nom du Soi.

31. Maharshi: Le Soi réel est le "Je"- "Je" infini, c’est-à-dire que le "Je" est perfection. Il est éternel. Il n’a ni origine ni fin. L’autre "Je" naît et meurt. Il est impermanent. Voyez à
qui appartiennent les pensées changeantes. Vous trouverez qu’elles s’élèvent après la pensée "Je". Agrippez-vous à la pensée "Je". Les autres pensées s’évanouiront. Remontez à la source de la pensée "Je" et seul le Soi demeurera.

32. Maharshi: Voyez celui qui voit et vous trouverez que tout est le Soi. Changez votre façon de voir. Regardez vers l’intérieur. Trouvez le Soi. Qui est le substrat du sujet et de l’objet? Trouvez-le et tous vos problèmes seront résolus.

33. Maharshi: Les gens voient le monde. La perception de celui-ci implique l’existence de celui qui voit et du visible. Les objets vus sont étrangers à celui qui voit. Celui qui voit est intime, car il est le Soi. Cependant, les gens ne cherchent pas à découvrir celui qui voit dont l’existence est évidente, mais préfèrent courir çà et là et analyser le visible. Plus le mental s’accroît, plus il s’éloigne, rendant la réalisation du Soi difficile et compliquée. L’homme doit voir directement celui qui voit et réaliser le Soi.

34. Maharshi: Dans l’état de Réalisation, il n’y a pas de création. Quand on voit le Soi, le monde n’est pas vu. Voyez alors le Soi et réalisez qu’il n’y a jamais eu de création.

35. Maharshi: Connaissez-vous d’abord et avant toute autre
chose.
36. Maharshi: La Vérité vous a été enseignée. Les instructions vous ont été données. Voyez qui vous êtes. Telle est toute l’instruction.

37. Maharshi: La seule chose qui importe, c’est que vous voyez le Soi. Cela peut se faire où que vous soyez. Le Soi doit être cherché en vous-même et cette recherche doit être poursuivie sans arrêt.

---------TROUVEZ LA SOURCE

38. Questionneur: En quoi consiste cette pratique?

Maharshi: En la recherche constante du "Je", la source de l’ego. Cherchez « Qui suis-je ? ». Le "Je", à l’état pur, est la Réalité, l’absolu Être-Conscience-Félicité. Lorsqu’on oublie Cela, toutes les misères surgissent; lorsqu’on fixe son attention sur Cela, les misères passent.

39. Questionneur: Je médite sur neti neti (ni ceci ni cela).

Maharshi: Non. Ce n’est pas de la méditation. Trouvez la source. Vous devez atteindre la source sans faillir. Le faux
 "Je" disparaîtra et le vrai "Je" sera réalisé. Le premier ne peut
exister sans le second.

40. Maharshi: Le fait est que l’homme se considère comme limité, et de là naissent les difficultés. Cette idée est fausse. Il peut le constater par lui-même. Dans le sommeil (profond), il n’y avait pas de monde, pas d’ego (pas de soi limité) et pas de difficultés. Puis, quelque chose s’éveille de cet état de bonheur et dit: "Je". C’est à cet ego que le monde apparaît. L’homme, qui n’est qu’un grain de poussière dans le monde, veut en obtenir davantage et récolte ainsi les ennuis.
Comme il se sentait heureux avant que ne s’éveille l’ego! L’éveil de l’ego est la seule cause de tous les ennuis. Que l’homme remonte jusqu’à la source de son ego et il atteindra cet état indifférencié de bonheur, qui est le «sommeil sans sommeil». Le Soi reste toujours le même, ici et maintenant. Il n’y a rien d’autre à obtenir. C’est parce que les limitations ont été faussement acceptées qu’il devient nécessaire de les dépasser.

41. Maharshi: L’investigation «Qui suis-je?» a pour but de découvrir la source du "Je". Lorsqu’elle est trouvée, ce que vous cherchez est dès lors accompli.

42. Maharshi: La Félicité n’est pas quelque chose à atteindre. Vous êtes toujours Félicité. Le désir de Félicité provient de votre sentiment d’être incomplet. Qui prouve ce sentiment? Cherchez. En sommeil profond vous étiez dans la Félicité. Maintenant vous n’y êtes plus. Qui s’est interposé entre la Félicité et la non-Félicité? C’est l’ego. Cherchez sa source et découvrez que vous êtes Félicité.

Il n’y a rien de nouveau à obtenir. Vous devez seulement vous dépouiller de votre ignorance, laquelle vous fait croire que vous êtes autre que Félicité. Pour qui est cette ignorance? Pour l’ego. Recherchez la source de l’ego. Alors l’ego disparaît et seule subsiste la Félicité. Elle est éternelle. Vous êtes Cela, ici et maintenant… C’est la clef maîtresse pour
résoudre tous les doutes. Les doutes s’élèvent dans le mental. Le mental est né de l’ego. L’ego provient du Soi. Cherchez la source de l’ego et le Soi se révélera. Lui seul demeure.

--------- QUI VOIT

43. Questionneur: Qui suis-je? Comment le découvrir?

Maharshi: Posez la question à vous-même. Le corps et ses fonctions ne sont pas le "Je". En poussant plus loin l’analyse, on découvre que le mental et ses fonctions ne sont pas non plus le "Je". La prochaine étape conduit à la question: «D’où ces pensées s’élèvent-elles?» Les pensées sont spontanées, superficielles ou analytiques. Elles opèrent dans l’intellect. Qui donc prend conscience d’elles? C’est l’individu. L’existence des pensées, leurs claires perceptions et leurs opérations lui deviennent évidentes. L’analyse mène à la conclusion que l’individualité de la personne fonctionne en tant que connaisseur de l’existence des pensées et de leur succession. Cette individualité, c’est l’ego ou ce que les gens appellent "Je". L’intellect n’est pas le vrai "Je", il n’est que son enveloppe. Si l’on pousse plus loin l’analyse, on se demande : «Qui est ce "Je"? D’où vient-il?» Le "Je" n’était pas conscient durant le sommeil profond. Mais dès que le
 "Je" apparaît, le sommeil profond se transforme en rêve ou en état de veille. Pour le moment, ne nous occupons pas du rêve. Qui suis-je actuellement, dans cet état de veille ? Si je tire mon origine de l’état de sommeil, le "Je" était alors
recouvert par l’ignorance. Et un tel "Je" ignorant ne peut pas être ce que les Écritures prétendent qu’il est, et ce que les sages affirment. "Je" suis au-delà même du sommeil. "Je" dois exister maintenant et ici et être le même que celui que j’étais durant le sommeil et au cours des rêves, sans avoir été affecté par les qualités de ces états. "Je" dois donc être le substrat non qualifié, sous-jacent à ces trois états. En bref, le
 "Je" se situe au-delà de ces cinq enveloppes. Ce qui reste lorsque l’on a abandonné tout ce qui est «non-Soi» est le Soi, sat-chit-ānanda (Être-Conscience-Félicité).

Questionneur: Comment peut-on connaître ou réaliser ce
Soi?




Maharshi: Dépassez le plan présent de la relativité. Un
être séparé paraît connaître quelque chose qui est distinct de lui-même. Autrement dit, le sujet est conscient de l’objet. Le sujet percevant est dénommé drik, l’objet perçu drishya. Entre ces deux éléments doit exister un lien fondamental qui se manifeste comme «ego». Cet ego est de la nature de chit (intelligence). L’achit (l’objet non conscient) n’est que la négation de chit. Par conséquent, l’essence fondamentale est apparentée au sujet et non à l’objet. En recherchant le drik (sujet percevant), jusqu’à ce que tout drishya (objet perçu) disparaisse, le drik (sujet percevant) deviendra de plus en plus subtil jusqu’à ce que seul le drik (sujet percevant)
absolu subsiste. Ce processus est appelé drishya-vilaya (la disparition du monde objectif).

Questionneur: Pourquoi les objets (drishya) doivent-ils être éliminés? La Vérité ne peut-elle être réalisée en laissant les objets tels qu’ils sont?

Maharshi: Non. L’élimination de drishya (objet perçu) signifie l’élimination des identités séparées du sujet et de l’objet. L’objet est irréel. Tout drishya (objet perçu), y compris l’ego, constitue l’objet. Lorsqu’on élimine l’irréel, la Réalité subsiste. Quand une corde est prise par erreur pour un serpent, il suffit de détruire la fausse perception du serpent pour que se révèle la vérité. Sans l’élimination des fausses perceptions, la vérité n’apparaît pas.

Questionneur: Mais quand et comment la disparition du monde objectif (drishya-vilaya) peut-elle être effectuée?

Maharshi: Elle est accomplie lorsque le sujet relatif, c’est-à-dire le mental, est éliminé. Le mental est le créateur du sujet et de l’objet et la cause de la conception dualiste. C’est donc lui qui provoque la fausse notion d’un soi limité et de toute la souffrance qui en découle.
44. Maharshi: La visibilité ou l’invisibilité n’existent que pour celui qui voit. Qui est celui qui voit? Trouvez cela en premier. Les autres choses sont sans importance.

45. Maharshi: Si on se souvient toujours de celui qui voit, tout ira bien.

46. Maharshi: Le Soi vous est plus intime que les objets. Trouvez le sujet et les objets prendront soin d’eux-mêmes. Les objets sont vus par différentes personnes selon le point de vue de chacune et c’est de là que viennent les différentes théories. Mais qui est celui qui voit et celui qui connaît ces théories? C’est vous. Trouvez votre Soi. Alors il y aura une fin à ces divagations mentales.

47. Maharshi: Quand je cherche le Soi et demeure comme le Soi, il n’y a plus de monde à voir. Quelle est alors la Réalité? Seul celui qui voit est réel, et certainement pas le monde.

48. Maharshi: Seul celui qui voit est réel et éternel

49. Maharshi: Il doit y avoir celui qui voit derrière les expériences de veille et de rêve. Qui est celui qui voit?

50. Maharshi: Vous êtes celui qui voit. Restez seulement en tant que celui-ci.


---------QUI SUIS-JE?

51. Maharshi: Seulement la quête «Qui suis-je?» est nécessaire. Ce qui continue d’exister pendant le sommeil profond et l’état de veille reste toujours le même. Mais, à l’état de veille, il y a le sentiment d’être malheureux et puis l’effort pour le chasser. Si on vous demande qui sort du sommeil, vous dites: «Je sors.» On vous demande maintenant de vous accrocher fermement à ce "Je". Si vous y parvenez, l’Être éternel se révélera.

52. Maharshi: Celui qui adopte la voie de l’investigation commence par s’accrocher à lui-même en demandant «Qui suis-je?» et le Soi lui apparaîtra clairement.

53. Maharshi: Le sentiment «je travaille» est l’obstacle. Cherchez «qui travaille?». Rappelez-vous «qui suis-je?». Alors le travail ne vous contraindra plus; il se déroulera automatiquement.

54. Questionneur: Que doit-on faire pour se libérer des pensées comme vous le recommandez? N’y a-t-il que l’investigation “Qui suis-je ?”»
Maharshi: Restez simplement tranquille. Essayez et vous verrez.

Questionneur: C’est impossible.

Maharshi: Justement. C’est la raison pour laquelle on
recommande la recherche «Qui suis-je?».

Questionneur: Quand je pose cette question, je n’obtiens
aucune réponse en moi.

Maharshi: Quel genre de réponse attendez-vous? N’êtes- vous pas là? Que voulez-vous encore?

Questionneur: Les pensées affluent toujours plus.

Maharshi: Posez alors chaque fois la question «Qui suis-je?».

55. Questionneur: De notre point de vue, le monde est constitué de différences. Comment pouvons-nous dépasser ces différences et comprendre l’essence unique de toute chose?

Maharshi: Les différences proviennent du sentiment d’être l’auteur de ses actes. Les fruits d’un arbre sont détruits si la racine de celui-ci est détruite. Renoncez donc au sentiment d’être l’auteur de vos actions; les différences disparaîtront et la réalité essentielle se révélera. Pour se défaire du sentiment d’être l’auteur de ses actions, on
doit chercher qui en est l’auteur. Cherchez en vous-même; le sentiment d’être l’auteur disparaîtra. La méthode est l’investigation.

56. Maharshi: Ainsi, cherchez: «Qui suis-je?» Plongez profondément en vous et demeurez le Soi.

57. Questionneur: N’existe-t-il pas un moyen d’échapper aux malheurs du monde?

Maharshi: Il n’y a qu’un seul moyen. Il consiste à ne jamais perdre de vue son propre Soi, quelles que soient les circonstances. L’investigation «Qui suis-je?» est l’unique remède à tous les malheurs du monde. Elle est aussi parfaite félicité.

58. Maharshi: Tout ce que vous avez à faire, c’est chercher
«Qui suis-je?»

59. Maharshi: Le meilleur moyen pour atteindre la Réalisation est l’enquête «Qui suis-je?». Vos ennuis actuels relèvent du mental et ils ne peuvent être supprimés que par le mental.


---------LE SOI

60. Maharshi: La concentration révèle le Soi comme étant
Infinitude et Félicité.

61. Maharshi: Le mental pur, le mental libre de pensées, est le Soi. Le mental pur est au-delà du mental impur.

62. Maharshi: Si vous connaissez le Soi, il n’y aura pas
d’obscurité, pas d’ignorance et pas de souffrance.

63. Maharshi: Soyez seulement conscient du Soi. Pourquoi vous soucier de ces ombres? Comment peuvent-elles affecter le Soi?


---------LE MENTAL

64. Questionneur: Comment peut-on découvrir la nature du mental, c’est-à-dire sa cause fondamentale, ou le noumène dont il est une manifestation?

Maharshi: Si nous classons les pensées par ordre de valeur, la pensée la plus importante de toutes, c’est la pensée
 "Je". Cette pensée ou idée de personnalité est aussi la racine ou le tronc de toutes les autres pensées, car toute idée ou pensée n’existe que par rapport à celui qui la pense et ne peut pas exister indépendamment de l’ego. Par conséquent, l’ego manifeste une activité de pensée. La deuxième et la troisième personne n’apparaissent que pour la première personne. Elles n’existent qu’après qu’est apparue la première personne. Si bien que les trois personnes semblent apparaître et disparaître ensemble. Remontons donc jusqu’à la cause fondamentale du "Je", ou personnalité.

65. Maharshi: De par sa nature, le mental est agité. Commencez par le libérer de son agitation; donnez-lui la paix; tâchez qu’il soit libre de toute distraction; exercez-le à se tourner vers l’intérieur; faites qu’il en prenne l’habitude. On y parvient en ignorant le monde extérieur et en supprimant les obstacles à la paix du mental.
Questionneur: Comment peut-on se débarrasser de
l’agitation mentale?

Maharshi: Les contacts extérieurs, c’est-à-dire avec des objets autres que soi-même, rendent le mental agité. La perte d’intérêt pour le non-Soi est la première étape. Puis, suivent des habitudes d’introspection et de concentration caractérisées par la maîtrise des sens extérieurs, des facultés intérieures, etc. aboutissant au samādhi (mental non distrait consciemment absorbé dans le Soi).

66. Questionneur: Comment puis-je contrôler le mental?
Maharshi: Qu’est-ce que le mental? À qui appartient-il? Questionneur: Le mental erre constamment. Je ne peux
pas le contrôler.

Maharshi: La nature du mental est précisément d’errer. Mais vous n’êtes pas le mental. Le mental émerge puis s’immerge. Il est impermanent, transitoire, alors que vous êtes éternel. Il n’y a rien d’autre que le Soi. Rester le Soi est la solution. Ne faites pas attention au mental. Si on cherche sa source, le mental s’évanouit, laissant le Soi non affecté derrière lui.

Questionneur: Ainsi, nul besoin de chercher à contrôler le mental?
Maharshi: Il n’y a plus de mental à contrôler si vous réalisez le Soi. Quand le mental s’évanouit, le Soi resplendit.

67. Maharshi: Penser n’est pas votre vraie nature

68. Maharshi: Attrapez le mental.

Questionneur: Comment?

Maharshi: Le mental est insaisissable. En fait, il n’existe pas. La voie la plus sûre pour le maîtriser, c’est de le chercher. Alors, ses activités cessent.

69. Maharshi: C’est dans le mental que naissance et mort, plaisir et douleur, en bref le monde et l’ego, existent. Si le mental est détruit, tout cela disparaît avec lui. Remarquez bien qu’il s’agit de l’annihiler et non pas de le mettre seulement à l’état latent. Il est à l’état latent dans le sommeil profond où il ne sait rien. Pourtant, au réveil, vous êtes tel que vous étiez. La souffrance n’a pas pris fin. Mais si le mental est détruit, la douleur n’aura plus de support et disparaîtra en même temps que lui.

Questionneur: Comment détruire le mental ?

Maharshi: Mettez-vous à sa recherche. En le cherchant, il disparaîtra.

Questionneur: Je ne comprends pas.
Maharshi: Le mental n’est qu’un amas de pensées. Les pensées s’élèvent parce qu’il y a le penseur. Le penseur, c’est l’ego. Si l’on cherche l’ego, il disparaît automatiquement. L’ego et le mental sont la même chose. L’ego est la «pensée- racine» d’où s’élèvent toutes les autres pensées.

Questionneur: Comment recherche-t-on le mental?

Maharshi: Plongez en vous-même. Vous êtes conscient actuellement que le mental jaillit de l’intérieur de vous- même. Plongez donc à l’intérieur et cherchez.

Questionneur: Je ne comprends toujours pas ce que je dois faire.

Maharshi: Vous pratiquez le contrôle de la respiration; celui-ci est purement mécanique et ne vous mènera pas au but. Ce n’est qu’une aide. Quand vous le pratiquez mécaniquement, prenez bien soin de rester vigilant, de ne pas perdre de vue la pensée "Je" et d’en chercher sa source. Vous découvrirez alors que la pensée "Je" s’élève de là où le souffle descend. Les deux s’élèvent et descendent ensemble. Quand ils descendent, se manifeste simultanément un autre
 "Je"- "Je", lumineux et infini, continu et ininterrompu. C’est là
le but.

Questionneur: Ce n’est toujours pas clair.

M. : Si vous essayez, cela même vous conduira au but.
70. Questionneur: Comment obtenir la paix?

Maharshi: Elle est votre état naturel. Le mental obstrue la paix innée. Notre investigation est seulement dans le mental. Cherchez le mental; il disparaîtra. Il n’y a pas d’entité du nom de mental. À cause de l’émergence des pensées, nous supposons quelque chose à partir de quoi elles se manifestent. Et cela nous le dénommons mental. Quand nous cherchons à voir ce que c’est, il n’y a rien de tel. Quand il s’évanouit, la Paix se révèle comme éternelle.

Questionneur: Qu’est-ce que la buddhi (l’intellect)?

Maharshi: La faculté de penser ou de discriminer. Ce ne sont que de simples noms. Que ce soit l’ego, le mental ou l’intellect, c’est la même chose. Le mental de qui? L’intellect de qui? Celui de l’ego. L’ego est-il réel? Non. Nous confondons l’ego et nous l’appelons intellect ou mental.

Questionneur: Emerson dit: «L’âme répond à l’âme par elle-même, non par des descriptions ou des mots.»

Maharshi: C’est exact. Aussi grand que soit votre savoir, il n’y aura pas de limites à la connaissance. Vous ignorez celui qui doute, mais vous essayez de résoudre les doutes. Tenez-vous à celui qui doute et les doutes disparaîtront.

Questionneur: La question se résout donc en connaissant le Soi.
Maharshi: Tout à fait.

Questionneur: Comment connaître le Soi?

Maharshi: Voyez ce qu’est le Soi. Ce que vous considérez être le Soi est en réalité le mental ou l’intellect ou la pensée "Je". Les autres pensées ne s’élèvent qu’après la pensée "Je". Accrochez-vous à cette pensée. Les autres s’évanouiront et ce qui subsiste est le Soi.

71. Maharshi: Le mental n’est pas vous. Vous pensez être le mental et c’est pourquoi vous me demandez comment le contrôler. S’il existe, il peut être contrôlé. Mais il n’existe pas. Comprenez cette vérité par la recherche. La recherche de ce qui est irréel est infructueuse. Cherchez donc la Réalité, c’est-à-dire le Soi. C’est la manière de maîtriser le mental. Il n’y a qu’une seule chose qui soit réelle.

Questionneur: Quelle est la seule chose réelle?

Maharshi: C’est ce qui est; le reste n’est qu’apparence. La diversité n’est pas sa nature. Nous lisons les caractères imprimés sur le papier, mais nous ne tenons pas compte du papier qui en est le support. De même, vous vous laissez prendre par les manifestations du mental et vous laissez de côté le support. À qui la faute?

72. Maharshi: Tout le monde se plaint de l’agitation du
mental. Que les gens trouvent le mental, et ils comprendront.
Il est vrai que, quand une personne s’assoit pour méditer, des douzaines de pensées l’assaillent. Le mental n’est rien qu’un paquet de pensées. Toutes les tentatives pour forcer ce barrage de pensées s’avèrent infructueuses. En revanche, si l’on parvient, par tous les moyens, à demeurer dans le Soi, c’est bien.

73. Maharshi: Quand le mental cesse d’exister et que la félicité de la paix est réalisée, on trouve aussi difficile de concevoir une pensée qu’il était naguère difficile d’en supprimer.

74. Maharshi: Cette «conscience du "Je"» est présente tout au long des trois états. Elle ne change jamais. Elle seule est réelle et les trois états ne le sont pas. Ils n’existent que pour le mental. C’est le mental qui vous empêche de voir votre nature véritable. Votre nature véritable est celle de l’Esprit infini. C’était ainsi dans votre sommeil profond. Dans les deux autres états, vous avez conscience des limitations. Pourquoi cette différence? Le mental est inexistant dans le sommeil profond, mais il existe dans les états de rêve et de veille. Le sentiment de limitation est l’oeuvre du mental. Qu’est-ce que le mental? Trouvez-le. Si vous le recherchez, il disparaîtra de lui-même, car il n’a aucune existence réelle. Il est constitué par les pensées. Lorsque les pensées cessent, le mental disparaît.
Questionneur: Est-ce que je subsiste alors?

Maharshi: Quelle est votre expérience dans le sommeil profond? Il n’y avait ni pensé, ni mental et cependant vous subsistiez.

75. Maharshi: Le "Je" n’est jamais nouveau. Il est
éternellement le même.
Q. : Voulez-vous dire que le progrès n’existe pas? Maharshi: Le progrès est perçu par le mental extériorisé.
Quand le mental est introverti et que le Soi est recherché, tout est tranquille.


---------JE – JE

76. Questionneur: Mes pensées s’arrêtent soudainement, et le "Je"- "Je" surgit aussitôt et persiste. Ce n’est qu’une sensation, non une idée. Est-ce valable?

Maharshi: C’est certainement valable. Les pensées doivent s’arrêter, le raisonnement doit disparaître pour que le
 "Je"- "Je" puisse s’élever et être ressenti. La sensation est le
facteur principal, et non pas le raisonnement.

Questionneur: De plus, je ne le ressens pas dans la tête, mais dans la poitrine, du côté droit.

Maharshi: C’est ainsi que cela doit être. Parce que le
Coeur se trouve là.

Questionneur: Mais quand j’ouvre les yeux, cette
sensation disparaît. Que dois-je faire?

Maharshi: Elle doit être tenue fermement.

77. Maharshi: Seule l’annihilation du "Je" est Libération. Mais on ne peut y parvenir qu’en gardant le "Je"- "Je" toujours en vue. C’est pourquoi l’investigation sur la pensée "Je" est nécessaire. Si on ne lâche pas le "Je", aucun vide ne peut se présenter au chercheur. Autrement, la méditation conduit au
sommeil. Il n’y a qu’un "Je" tout au long du chemin et ce qui s’élève de temps en temps est la fausse pensée "Je". Alors que le "Je" intuitif brille toujours de sa propre lumière, avant même que le faux "Je" ne se manifeste.

78. Maharshi: La conscience est le "Je". Réalisez-le et cela est la vérité.

Questionneur: Au cours de la recherche sur l’origine des pensées, il y a la perception du "Je". Mais cela ne me satisfait
pas.

Maharshi: Tout à fait exact. La perception du "Je" est associée à une forme, peut-être le corps. Or, rien ne doit être associé au Soi pur. Le Soi est la Réalité pure, non associée, dans la lumière de laquelle brillent le corps, l’ego, etc. Une fois toutes les pensées apaisées, il ne restera plus que la pure conscience. Juste au moment du réveil et avant d’avoir pris conscience du monde, il y a ce pur "Je"- "Je". Accrochez- vous-y, sans dormir et sans laisser les pensées s’emparer de vous.

79. Questionneur: Comment distinguer l’ego du "Je"- "Je"
parfait?

Maharshi: Ce qui apparaît et disparaît est le "Je" transitoire. Ce qui n’a ni origine ni fin est la conscience permanente "Je"- "Je".
80. Maharshi: Le "Je"- "Je" est le Soi; «Je suis ceci» ou «Je suis cela» est l’ego. La luminosité est toujours là. L’ego est transitoire. Quand le "Je" est maintenu comme "Je" seul, c’est le Soi; quand il hors sujet et dit «ceci», c’est l’ego.


---------LA PRATIQUE ET L’EFFORT

81. Questionneur: Le savoir intellectuel est-il suffisant?

Maharshi: Comment pratiquer un enseignement sans l’avoir compris intellectuellement? Comprenez-le d’abord intellectuellement, mais ne vous en tenez pas là. Mettez-le en pratique.

82. Maharshi: Il existe un état au-delà de nos efforts et de notre absence d’efforts. Jusqu’à ce qu’il soit réalisé, l’effort demeure nécessaire. Lorsqu’on a goûté une telle Félicité, ne serait-ce qu’une seule fois, on essayera continuellement de la regagner. Quand on a fait l’expérience de la félicité de paix, on ne voudrait plus s’en passer et s’engager ailleurs.

83. Maharshi: Celui qui était endormi (sommeil profond) est aussi celui qui est éveillé maintenant. En état de sommeil (sommeil profond) il y avait bonheur; mais il y a souffrance en état d’éveil. Il n’y avait pas de pensée "Je" durant le sommeil (sommeil profond), mais elle existe maintenant durant l’éveil. L’état de bonheur et d’absence de la pensée
 "Je" dans le sommeil profond est sans effort. Le but devrait être de provoquer cet état même maintenant. Cela requiert des efforts.
84. Maharshi: Doutez-vous de l’existence de votre propre
Soi?

Questionneur: Non. Mais quand même, je voudrais savoir comment le Soi pourrait être réalisé. Existe-t-il une méthode qui y conduise?

Maharshi: Faites des efforts. Tout comme on trouve de l’eau en creusant un puits, ainsi vous réalisez le Soi par l’investigation.

85. Questionneur: Je ne comprends pas. Tout cela est si difficile.

Maharshi: Cette idée de difficulté est le principal obstacle. Un peu de pratique vous fera penser différemment.

Questionneur: Quelle est la pratique? Maharshi: Trouver la source de la pensée "Je".
86. Questionneur: Eh bien, puis-je obtenir la Réalisation dans cette vie?

Maharshi: Je vous ai déjà répondu sur ce point. Vous êtes toujours le Soi. Les efforts sérieux ne manquent jamais d’aboutir. Le succès en résultera sûrement.

87. Questionneur: La compagnie des sages peut renforcer le mental. Mais il faut aussi une pratique. Quelle pratique doit-on adopter?
Maharshi: Oui. La pratique sert à l’élimination des prédispositions et non pas à l’atteinte de quelque chose de nouveau; son but est de détruire les prédispositions.

Questionneur: L’abhyāsa (la pratique) devrait me
donner ce pouvoir.

Maharshi: La pratique est pouvoir. Quand toutes les pensées ne se réduisent plus qu’à une seule, on dit que le mental s’est affermi. Quand rien n’ébranle plus la pratique, elle devient sahaja (naturelle).

Questionneur: Quelle est cette pratique?

Maharshi: La recherche du Soi. Voilà tout. Atman yeva
vasam nayet… Fixez le mental sur le Soi.

Questionneur: Quel est le but à ne pas perdre de vue?
Toute pratique a besoin d’un but.

Maharshi: L’ātman (le Soi) est le but. Que peut-il y avoir d’autre? Tous les autres buts sont pour les personnes incapables d’ātma-lakshya (le Soi pour but). Mais ils vous mènent finalement aussi à l’ātma-vichāra (l’investigation de Soi). Un mental concentré est le fruit de n’importe quelle pratique. Certains l’obtiennent rapidement, d’autres après un temps assez long. Tout dépend de la pratique.

88. Questionneur: Le mental s’apaise un court moment, puis il s’agite de nouveau. Que faut-il faire?
Maharshi: Il faut se souvenir le plus souvent possible des états de paix que l’on a pu obtenir. Cette paix est votre état naturel et permanent. Par une pratique continue, elle deviendra naturelle. C’est ce qu’on appelle «le courant». Cela est votre vraie nature.

89. Maharshi: Il n’est pas externe et n’a donc pas besoin d’être cherché ailleurs. Il est interne et aussi éternel. Il est toujours réalisé. Mais vous dites que vous n’en avez pas conscience. Il exige qu’on y porte une attention constante. Aucun autre effort n'est nécessaire. Votre effort a pour seul but de vous empêcher d’être distrait par d’autres pensées.

90. Maharshi: Pourquoi ce pur "Je" n’est-il pas réalisé maintenant par chacun de nous, ou pourquoi n’en conservons-nous pas même le souvenir? C’est simplement faute d’avoir fait connaissance (parichaya) avec lui. Et il ne peut être connu que s’il est perçu consciemment. Par conséquent, faites des efforts pour y parvenir consciemment.

91. Maharshi: L’état libre de pensées est notre état originel. Il est tout félicité. N’est-il pas déplorable de quitter semblable état pour un état malheureux, fourmillant de pensées? Si on désire rester dans un état libre de pensées, le combat est inévitable. L’état primordial est le résultat d’une conquête. On doit se frayer le chemin en se battant pour regagner son état originel et primordial. Si le combat est bien
mené et le but atteint, l’ennemi – autrement dit les pensées – sera vaincu. Toutes les pensées s’apaiseront dans le Soi et disparaîtront entièrement. Les pensées sont l’ennemi. Elles correspondent à la création de l’Univers. En leur absence, il n’y a ni monde ni Dieu créateur.

92. Questionneur: Mais le mental échappe à notre contrôle.

Maharshi: Laissez-le faire. N’y pensez pas. Quand vous vous en souvenez, reprenez-le et tournez-le vers l’intérieur. Cela suffit. Personne ne réussit sans effort. Le contrôle mental n’est pas un droit de naissance. Les rares réussites sont dues à la persévérance.

93. Maharshi: Tous les efforts servent à éliminer l’obscurcissement présent de la Vérité.

94. Maharshi: L’effort est nécessaire tant qu’il y a un
mental.

95. Maharshi: Même un seul effort pour apaiser une seule pensée, ne serait-ce qu’un seul instant, pénètre profondément jusqu’à atteindre l’état de tranquillité. L’effort est nécessaire et il n’est possible qu’à l’état de veille.

96. Questionneur: Mme D. déclara qu'il y avait des interruptions dans sa conscience et qu’elle souhaitait savoir comment cette conscience pouvait être gardée d’une manière continue
Maharshi: Les interruptions sont dues aux pensées; vous ne pouvez être conscient de telles interruptions que si vous y pensez. Ce n’est donc aussi qu’une pensée. Répétez toujours la vieille pratique «chez qui s’élèvent ces pensées?». Continuez-la jusqu’à ce qu’il n’y ait plus d’interruptions. Seule la pratique apportera une continuité de conscience.


---------À QUI?

97. Maharshi: Dépassez seulement la fausse idée que le "Je" est le corps. Trouvez à qui se présentent les pensées. Si la conscience du "Je" disparaît, la découverte est achevée. Ce qui subsiste, c’est le pur Soi. Comparez le sommeil profond et l’état de veille. Ce n’est que dans ce dernier que se trouvent la multiplicité et le corps. Dans le sommeil profond, le Soi demeure sans qu’il y ait perception du corps ou du monde. Là, règne le bonheur.

98. Questionneur: Deux messieurs, originaires d’Ambala, séjournaient à l’ashram depuis quelques semaines. Au moment de prendre congé de Shrī Bhagavān, l’un d’eux demanda comment il devait s’y prendre pour dissiper la torpeur spirituelle de ses amis ou d’autres personnes en général.

Maharshi: Avez-vous dissipé votre propre torpeur spirituelle? La force qui est à l’oeuvre pour dissiper votre propre «torpeur» opérera de même chez les autres. Certes, vous pouvez utiliser votre force de volonté pour agir sur autrui. Mais elle appartient à un plan inférieur et n’est pas souhaitable. Occupez-vous d’abord de vous-même.
Questionneur: Comment puis-je dissiper ma propre
«torpeur»?

Maharshi: La «torpeur» de qui? Cherchez. Tournez- vous vers l’intérieur. Concentrez toutes vos recherches sur la quête du Soi. La force qui se trouve en vous opérera également sur autrui.

99. Maharshi: Pour qui est cette relativité? Pour qui est cette imperfection? L’Absolu n’est pas imparfait et ne peut rien demander. L’inanimé ne peut pas, non plus, poser la question. Entre les deux s’est donc élevé quelque chose qui pose ces questions et qui éprouve ces doutes. Qui est-ce? Est-ce celui qui vient de surgir ou est-ce celui qui est éternel?

100. Maharshi: Investiguez à qui ces questions se posent.
Plongez au plus profond du Coeur et demeurez le Soi.

101. Maharshi: «Pourquoi et à qui cette souffrance est-elle survenue?», si vous vous investiguez ainsi vous découvrirez que le "Je" est distinct du mental et du corps, que le Soi est le seul être éternel et qu’il est félicité éternelle.

102. Maharshi: Cherchez à qui se pose cette question. Tant que celui qui pose la question n’est pas trouvé, les questions ne peuvent cesser.


---------LE COEUR

103. Maharshi: Pour voir les objets, la lumière reflétée du mental est nécessaire. Pour voir le Coeur, il suffit que le mental se tourne vers Lui. C’est alors qu’il se perd et le Coeur resplendit.

104. Questionneur: Comment le mental peut-il plonger dans
le Coeur?

Maharshi: Maintenant, le mental se voit diversifié en tant qu’univers. Si la diversité ne se manifeste pas, le mental demeure dans sa propre essence, c’est-à-dire dans le Coeur. Entrer dans le Coeur veut dire demeurer sans distraction. Le Coeur est la seule Réalité, le mental n’est qu’une phase passagère. Demeurer comme le Soi, c’est entrer dans le Coeur.

105. Maharshi: Je veux que vous plongiez consciemment
dans le Soi, le Coeur.

106. Questionneur: Devrais-je méditer sur le côté droit de la poitrine pour méditer sur le Coeur?

Maharshi: Le Coeur n’est pas physique. La méditation n’a pas à s’effectuer à droite ou à gauche. La méditation doit se faire sur le Soi. Chacun sait : «Je suis ». Qui est ce "Je"? Il
n’est ni intérieur, ni extérieur, ni à droite, ni à gauche. «Je suis» – c’est tout.

107. Maharshi: La Félicité consiste à ne pas oublier votre être. Comment pouvez-vous être différent de ce que vous êtes réellement? C'est aussi le Siège de l'Amour. L'Amour est Félicité. Ici, le Siège n'est pas différent de l'Amour.


---------JE

108. Questionneur: Quelques visiteurs posèrent au Maître des questions qui finalement se résumaient ainsi : Le "Je" ne leur était pas perceptible, quelque considérables que soient leurs efforts.

Maharshi: Qui est-ce qui prétend que le "Je" n’est pas perceptible? Y a-t-il un "Je" ignorant et un "Je" insaisissable? Y a-t-il deux "Je" dans la même personne? Posez-vous ces questions. Le mental dit que le "Je" est imperceptible. D’où vient ce mental? Connaissez le mental. Vous découvrirez qu’il n’est qu’un mythe. Le roi Janaka disait: “J’ai découvert le voleur qui m’a ruiné si longtemps. Je vais en finir promptement avec lui et après je serai heureux.” De même cela est vrai pour tout le monde.

109. Questionneur: Comment réaliser le Soi?

Maharshi: Le Soi de qui ? Trouvez-le. Questionneur: Qui suis-je?
Maharshi: Trouvez-le vous-même. Questionneur: Je ne sais pas.
Maharshi: Réfléchissez. Qui est-ce qui dit «Je ne sais pas»? Qu’est-ce qui n’est pas su? Dans cette affirmation, qui est le "Je"?

Questionneur: Quelqu’un en moi.

Maharshi: Qui est-ce quelqu’un? Et en qui? Questionneur: Peut-être un certain pouvoir. Maharshi: Trouvez-le.
110. Maharshi: Vous dites: «J’ai entendu les récitations.» Qui est ce "Je"? Vous utilisez le mot "Je" sans le connaître. Si vous connaissiez sa signification, vous n’auriez plus de doute. Trouvez d’abord le "Je" et après vous pourrez parler d’autres choses.

111. Questionneur: Si "Je" suis toujours – ici et maintenant –
comment se fait-il que je ne le sente pas?

Maharshi: Nous y voilà. Qui dit qu’il ne le sent pas? Est-ce le vrai "Je" ou le faux "Je"? Examinez cela. Vous découvrirez que c’est le faux "Je". C’est lui l’obstacle. Il faut l’éliminer pour que le vrai "Je" ne soit plus caché.

112. Maharshi: Le "Je" qui s’élève disparaît aussi. Il s’agit ici du "Je" individuel ou du concept "Je". Mais ce qui n’apparaît pas ne disparaîtra pas. C’est et ce sera pour toujours. C’est le
 "Je" universel, le "Je" parfait ou la réalisation du Soi.
113. Maharshi: Le corps, dépourvu de conscience, ne peut pas dire "Je". Et le Soi, infini, ne peut pas non plus dire "Je". Qui donc alors dit "Je"?

Questionneur: Je n’y comprends rien. Comment trouver
le "Je"?

Maharshi: Découvrez d’où ce "Je" surgit. Alors ce "Je" disparaîtra et seul demeurera le Soi infini. Ce "Je" n’est qu’un noeud de connexion entre le conscient et l’inconscient. Le corps n’est pas le "Je", le Soi n’est pas le "Je". Qui donc est ce
 "Je" ? D’où s’élève-t-il?

114. Maharshi: Mental, ego, intellect sont des noms différents pour un seul et même organe intérieur. Le mental n’est qu’un agrégat de pensées. Les pensées ne peuvent exister que pour l’ego. Toutes les pensées sont donc imprégnées de l’ego. Recherchez d’où s’élève le "Je" et les pensées disparaîtront.

Questionneur: Ce qui reste ne peut pas être le "Je", mais
la Pure Conscience.

Maharshi: Tout à fait. Au départ, vous recherchez le bonheur. Vous vous apercevez, à l’analyse, que la souffrance est causée par les pensées. On les appelle le mental. En vous efforçant de contrôler celui-ci, vous cherchez le "Je" pour
finalement vous établir dans l’état d’Être-Conscience- Félicité.

115. Maharshi: Qui est-ce "Je"?
Il ne peut pas être le corps ni l'esprit, comme nous avons vu précédemment.
Ce "Je" est celui qui expérimente les états d'éveil, de rêves et de sommeil.

116. Maharshi: Qui est le "Je"? De qui est-ce l’ignorance?

117. Maharshi: Les fonctions de l’état de veille sont celles de l’ego, lui-même synonyme du "Je". Découvrez qui est ce "Je". Si vous faites cela et que vous demeurez en tant que "Je", tous ces doutes s’éclairciront.

118. Questionneur: Je désire la connaissance.

Maharshi: Qui désire la connaissance? Questionneur: Je la désire.
Maharshi: Qui est ce "Je"? Trouvez le "Je" et voyez plus
tard quelle autre connaissance est nécessaire.

119. Maharshi: Après la disparition des pensées, il est nécessaire de fixer son attention sur le pur "Je" et de ne plus le lâcher. Il faut le décrire comme étant une pensée extrêmement subtile, autrement on ne pourra pas en parler, puisqu’il n’est rien d’autre que le Soi réel.


---------L’EGO

120. Maharshi: La mer n’est pas consciente de ses vagues. De même, le Soi n’est pas conscient de son ego.

121. Maharshi: Accrochez-vous à vous-même et l’ego s’évanouira. Jusqu’alors le Sage dira: «Il y a» et l’ignorant demandera: «Où?»

Questionneur: Le noeud du problème réside dans
«Connais-toi Toi-même».

Maharshi: Oui. C’est tout à fait cela.

122. Questionneur: Je n’arrive pas à savoir si le Soi est différent de l’ego.

Maharshi: Comment étiez-vous au cours de votre sommeil profond?

Questionneur: Je n’en sais rien.

Maharshi: Qui n’en sait rien? Est-ce le soi de l’état de veille? Niez-vous votre existence durant votre sommeil profond?

Questionneur: J’étais, et je suis; mais je ne sais pas qui était lors du sommeil profond.
Maharshi: Exactement. L’homme à son réveil dit qu’il ne connaissait rien durant son sommeil (sommeil profond). Une fois réveillé, il voit des objets et sait qu’il est là; tandis qu’en sommeil profond il n’y avait ni objets ni spectateur, etc. Le même individu qui parle maintenant était plongé en sommeil profond. Quelle est la différence entre ces deux états? Maintenant, il y a les objets et l’activité des sens qu’il n’y avait pas dans le sommeil profond. Une nouvelle entité, l’ego, a surgi, se meut par les sens, voit les objets, se confond avec le corps et dit que le Soi est l’ego. En réalité, ce qui existait pendant le sommeil profond continue à exister maintenant. Le Soi est immuable. C’est l’ego qui s’est interposé. Ce qui apparaît et disparaît, c’est l’ego; ce qui demeure inchangé, c’est le Soi.

123. Maharshi: Ne tenez pas compte de l’ego et de ses activités et voyez uniquement la lumière derrière lui. L’ego est la pensée "Je". Le vrai "Je" est le Soi.

124. Questionneur: Comment se débarrasser de la peur?

Maharshi: Qu’est-ce que la peur? Ce n’est qu’une pensée. S’il y avait quelque chose d’autre que le Soi, il y aurait lieu d’avoir peur. Qui est celui qui voit quelque chose d’autre, extérieur à lui-même? C’est l’ego qui s’élève en premier et qui considère les objets comme extérieurs. Si l’ego ne s’élève pas, le Soi seul existe et reste sans second
(sans manifestation extérieure). Toute chose extérieure suppose celui qui voit intérieur. En le cherchant à l’intérieur, tout doute, toute peur – non seulement la peur, mais toutes les autres pensées centrées autour de l’ego – disparaîtront en même temps que celui-ci.

Questionneur: Cette méthode semble plus rapide que la méthode classique qui consiste à cultiver des qualités prétendument nécessaires au salut.

Maharshi: Oui. Toutes les mauvaises qualités gravitent autour de l’ego. Quand l’ego a disparu, la Réalisation se produit d’elle-même. Il n’y a ni bonnes ni mauvaises qualités dans le Soi. Le Soi est libre de toutes qualités. Les qualités ne relèvent que du mental.

125. Maharshi: La Réalité, c’est simplement la perte de l’ego. Détruisez l’ego en cherchant son identité. Parce que l’ego n’est pas une entité, il disparaîtra automatiquement et la Réalité resplendira spontanément d’elle-même. C’est la méthode directe. Tandis que dans toutes les autres méthodes l’ego subsiste. Celles-ci soulèvent quantité de doutes et à la fin la vraie question reste en suspens. Dans cette méthode-ci, par contre, la question finale est la seule qui existe, et elle est posée dès le début.

126. Maharshi: La quête «Qui suis-je?» est la hache qui sert
à trancher l’ego.
127. Maharshi: Lorsque l’on cherche l’ego, c’est-à-dire sa source, l’ego disparaît. Ce qui reste est le Soi. Cette méthode est directe.

Questionneur: Alors que dois-je faire? Maharshi: Vous accrocher au Soi. Questionneur: Comment?
Maharshi: En ce moment même, vous êtes le Soi. Mais vous êtes en train de confondre cette conscience avec la conscience absolue. Cette fausse identification est due à l’ignorance. L’ignorance disparaît en même temps que l’ego. Tuer l’ego est donc la seule chose à accomplir.

128. Maharshi: Il n’y avait pas d’ego dans le sommeil (sommeil profond). La naissance de l’ego est appelée la naissance de la personne. Il n’y a pas d’autre sorte de naissance. Tout ce qui naît doit mourir. Tuez l’ego; il n’y a pas lieu d’avoir peur d’une mort pour ce qui est déjà mort. Le Soi subsiste même après la mort de l’ego. C’est la Félicité, c’est l’Immortalité.

Questionneur: Comment doit-on s’y prendre?

Maharshi: Voyez pour qui ces doutes existent. Qui est celui qui doute? Qui est celui qui pense? C’est l’ego. Accrochez-vous-y et les autres pensées s’évanouiront. L’ego
restera à l’état pur; voyez d’où s’élève l’ego. C’est la pure
conscience.

129. Maharshi: L’ego à l’état pur est expérimenté dans l’intervalle entre deux états ou deux pensées. L’ego ressemble à une chenille qui ne quitte une feuille qu’après en avoir saisi une autre. Mais sa véritable nature ne peut être trouvée que lorsqu’il n’est pas en contact avec des objets ou des pensées.

130. Maharshi: Le mental est un paquet de pensées. Celles-ci ne s’élèvent que parce qu’il y a un penseur. Le penseur est l’ego. L’ego, en le recherchant, s’évanouira automatiquement. Le mental et l’ego sont une seule et même chose. L’ego est la «pensée-racine» de laquelle toutes les autres pensées s’élèvent.

131. Questionneur: Qu’est-ce que l’ego-soi?

Maharshi: L’ego-soi apparaît et disparaît. Il est transitoire, tandis que le vrai Soi est permanent. Bien que vous soyez le vrai Soi, vous identifiez à tort le Soi réel avec le faux soi.

132. Maharshi: Le Soi est la Conscience pure. Cependant, l’homme s’identifie avec le corps, qui en lui-même est non conscient et ne peut pas dire «Je suis le corps» de sa propre volonté. Quelqu’un d’autre le dit. Ce n’est pas le Soi illimité
qui le dit. Qui donc affirme qu’il est le corps? Un faux "Je" s’élève entre la pure conscience et le corps non conscient et s’imagine être limité au corps. Cherchez qui il est et il se volatilisera comme un fantôme. Ce fantôme est l’ego, le mental ou l’individualité.

133. Maharshi: Tant que le Soi n’est pas réalisé, les incertitudes, les doutes et les peurs sont naturels à chacun. Ils sont inséparables de l’ego ou, plutôt, ils sont l’ego.

Questionneur: Comment peuvent-ils disparaître?

Maharshi: Ils sont l’ego. Si l’ego s’en va, ils s’en vont avec lui. L’ego lui-même est irréel. Qu’est-ce que l’ego? Cherchez. Le corps est dépourvu de conscience et ne peut pas dire "Je". Le Soi est pure conscience et non duel. Il ne peut donc pas dire "Je" non plus. Et personne ne dit "Je" dans le sommeil. Qu’est-ce que l’ego alors? C’est quelque chose d’intermédiaire entre le corps non conscient et le Soi. Il ne se trouve pas en un endroit précis. Si on part à sa recherche, il disparaît, tel un fantôme. Prenez le cas d’une personne qui s’imagine apercevoir quelque chose dans la pénombre; cela peut être un objet de couleur foncée. Si elle regarde de près, elle ne voit aucun fantôme, mais quelque objet sombre, tel qu’un arbre ou un pilier. Si elle ne regarde pas de près, elle apercevra un fantôme qui déclenchera en elle la terreur. Il est donc nécessaire de regarder de près pour que le fantôme
disparaisse. En fait, le fantôme n’a jamais été là. C’est la même chose pour l’ego. C’est un lien intangible entre le corps et la pure conscience. Il n’est pas réel. Tant qu’on n’y regarde pas de près, il ne cesse de causer des ennuis. Mais dès qu’on le recherche, on se rend compte qu’il n’existe pas.

134. Maharshi: Si vous cherchez l’ego, vous constaterez qu’il n’existe pas. Voilà la façon de le détruire.

135. Maharshi: Il en est ainsi avec l’ego. Partez à sa recherche et vous ne le trouverez pas. C’est la meilleure façon de s’en débarrasser.


---------LA PENSÉE JE

136. Maharshi: Tout ce dont nous avons besoin, c’est d’éliminer l’obstacle. Ce qui est éternel ne nous apparaît pas comme tel à cause de l’ignorance. L’obstacle, c’est l’ignorance. Dépassez cette ignorance et tout ira bien. L’ignorance est identique à la pensée "Je". Trouvez-en la source et elle s’évanouira. La pensée "Je" est comme un fantôme qui, bien qu’impalpable, émerge en même temps que le corps, se déploie et disparaît avec lui. La conscience du corps est le faux "Je". Abandonnez-la. On y parvient en cherchant la source du "Je". Le corps, lui, ne dit pas «Je suis». C’est vous qui dites «Je suis le corps». Trouvez qui est ce
 "Je". En cherchant sa source, il disparaîtra.

Questionneur: Et ce sera alors la félicité?

Maharshi: La Félicité va de pair avec la Conscience d’Être. Par conséquent, tous les arguments ayant trait à l’Être éternel s’appliquent également à la Félicité. Votre nature est Félicité. C’est l’ignorance qui cache à présent cette Félicité. Dissipez l’ignorance pour libérer la Félicité.
137. Maharshi: L’oubli et la pensée ne se présentent que pour la pensée "Je". Accrochez-vous à cette pensée "Je"; elle disparaîtra tel un fantôme. Ce qui subsiste est le vrai "Je". C’est le Soi.

138. Maharshi: D’où vient la pensée "Je"? Approfondissez cela. La pensée "Je" s’évanouira. Le Soi suprême resplendira de Lui-même.

139. Questionneur: Comment s’y prendre pour rechercher
son mental ?

Maharshi: Le mental n’est qu’un paquet de pensées. Les pensées ont leur racine dans la pensée "Je". Et Shrī Bhagavān cita encore: «Pour quiconque cherche l’origine de la pensée
 "Je", l’ego périt. Telle est la véritable investigation.» Le vrai
 "Je" est alors trouvé, resplendissant de lui-même.

Questionneur: Cette pensée "Je" s’élève de moi. Mais je
ne connais pas le Soi.

Maharshi: Tout cela n’est que concept mental. Vous vous identifiez maintenant avec un faux "Je", qui est la pensée "Je". Cette pensée "Je" s’élève et s’évanouit, alors que la vraie signification du "Je" est au-delà de ce va-et-vient. Il ne peut y avoir discontinuité dans votre être. Vous, qui dormiez, êtes le même, maintenant éveillé. Il n’y avait pas de tristesse dans votre sommeil profond. Alors qu’en ce
moment elle existe. Qu’est-il donc arrivé maintenant, pour que vous ressentiez cette différence ? Il n’y avait pas de pensée "Je" dans votre sommeil profond, alors qu’en ce moment elle est présente. Le vrai "Je" ne se montre pas et le faux "Je" s’expose. Ce faux "Je" est l’obstacle à votre vraie connaissance. Cherchez d’où s’élève ce faux "Je" ; alors il disparaîtra. Vous ne serez alors que ce que vous êtes réellement, c’est-à-dire l’Être absolu.

Questionneur: Comment faire ? Je n’y suis pas parvenu jusqu’ici.

Maharshi: Cherchez la source de la pensée "Je". C’est tout ce que vous avez à faire. L’Univers n’existe qu’en raison de la pensée "Je". Si celle-ci cesse, toute souffrance cessera également. Le faux "Je" ne disparaîtra qu’en recherchant sa source.

140. Maharshi: Le sens du corps est une pensée ; la pensée appartient au mental, le mental s’élève après la pensée "Je" et la pensée "Je" est la pensée-racine. Si celle-ci est tenue fermement, les autres pensées disparaîtront. Alors il n’y aura plus de corps, plus de mental, ni même d’ego.

Questionneur: Que restera-t-il alors ? Maharshi: Le Soi dans toute sa pureté.
141. Maharshi: Débarrassez-vous de la pensée "Je". Tant que ce "Je" est vivant, il y a chagrin. Lorsque le "Je" cesse d’exister, il n’y a plus de chagrin. Considérez l’état de sommeil !

Questionneur: Oui. Mais quand je me tourne vers la
pensée "Je", d’autres pensées surgissent et me perturbent.

Maharshi: Voyez à qui sont ces pensées. Elles
s’évanouiront. Elles ont leur racine dans la seule pensée
 "Je". Tenez celle-ci fermement et elles disparaîtront.

142. Maharshi: Maintenant, qu’est-ce que cette pensée "Je" (l’ego)? Est-elle le sujet ou l’objet dans cette conception des choses? Étant donné qu’elle est le témoin de tout pendant les états de veille et de rêve, ou du moins, c’est ce que nous croyons, on peut la considérer comme étant le sujet. Mais lorsque le pur Soi est réalisé, elle n’apparaît plus que comme un objet. À qui est cette pensée "Je", l’ego? Cette investigation est appelée vichāra.

143. Maharshi: Du corps de qui s’agit-il? Dans votre sommeil profond, vous n’aviez pas de corps. Ce n’est que lorsque la pensée "Je" a surgi que le corps a surgi également. Ainsi, la première naissance est celle de la pensée "Je". La naissance du corps vient après la pensée "Je" ; le corps naît donc en second. Éliminez la cause première et la seconde disparaîtra d’elle-même.
144. Questionneur: Comment empêcher l’apparition de cette pensée "Je"?

Maharshi: Par la recherche du Soi.

145. Questionneur: Comment la fausse identification est-elle née?

Maharshi: Elle est due aux pensées. Si les pensées sont supprimées, le Soi réel resplendit de lui-même.

Questionneur: Comment peut-on mettre un terme à ces pensées?

Maharshi: Recherchez leur base. Elles sont toutes comme des perles enfilées sur la seule pensée "Je". Domptez celle-ci et toutes les autres s’écrouleront. De plus, il ne sert à rien de tout connaître et de ne pas connaître le Soi. Si on connaît le Soi, tout le reste est connu. Par conséquent, le premier et unique devoir de l’homme, c’est la réalisation du
Soi.

Questionneur: Comment dompter la pensée "Je"?

Maharshi: Si on trouve sa source, elle ne s’élève plus,
elle est domptée.

Questionneur: Comment et où la trouver?

Maharshi: En fait, c’est la conscience qui permet
aux individus de fonctionner de différentes manières. La
conscience pure est le Soi. Tout ce qui est requis pour réaliser le Soi est de rester tranquille.

146. Questionneur: Dois-je penser «Qui suis-je?»?

Maharshi: Vous avez pu constater que la pensée "Je" surgit subitement. Accrochez-vous à cette pensée "Je" et cherchez-en la source (mūla).


---------LES DISTRACTIONS

147. Questionneur: Comment empêcher les distractions du mental?

Maharshi: Vous ne voyez les objets que lorsque vous oubliez votre propre Soi. Maintenez-vous dans le Soi et vous ne verrez pas le monde objectif.

148. Questionneur: Existe-t-il des moyens 1) pour favoriser la concentration, 2) pour rejeter les distractions?

Maharshi: Du point de vue physique, il faut éviter que les organes digestifs et autres ne soient irrités. C’est pourquoi il est recommandé d’exercer sur la nourriture un contrôle qualitatif et quantitatif en évitant les produits irritants, tels que les piments, l’excès de sel, les oignons, le vin, l’opium, etc. Il faut également éviter la constipation, la torpeur et l’excitation, ainsi que toutes les nourritures capables de les provoquer. Sur le plan mental, ne s’intéresser qu’à une seule chose et y fixer son attention. Que cet intérêt soit si absorbant qu’il exclut toute autre chose. Cela mène au détachement (vairāgya) et à la concentration. On peut choisir Dieu ou un mantra. Le mental acquiert alors la force de capter ce qui est subtil et de s’y absorber.
Questionneur: Les distractions proviennent de tendances héréditaires. Peuvent-elles aussi être rejetées?

Maharshi: Oui. Beaucoup l’ont fait. Croyez-le. Ils y sont parvenus parce qu’ils croyaient qu’ils le pouvaient. Les vāsanā (les prédispositions) peuvent être annihilées. On y parvient par la concentration sur ce qui est dépourvu de vāsanā, mais qui est toutefois leur centre.

Questionneur: Combien de temps doit-on poursuivre cette discipline ?

Maharshi: Jusqu’à ce que le succès soit atteint et que l’état de libération yoguique devienne permanent. Le succès engendre le succès. Si l’on conquiert une première distraction, la suivante est conquise aussi, et ainsi de suite jusqu’à ce que toutes soient finalement vaincues. La méthode est comparable à la prise d’une citadelle ennemie par la mise à mort successive de tous ses défenseurs, un par un, au moment où chacun d’eux s’apprête à en sortir.

Questionneur: Quel est le but de cette méthode ? Maharshi: La réalisation de la Réalité. Questionneur: Quelle est la nature de la Réalité ?
Maharshi: a) L’existence sans commencement ni fin,
l’existence éternelle.
b) L’existence partout, sans limites, infinie.
c) L’existence sous-jacente à toutes les formes, tous les changements, toutes les forces, toute la matière et tout l’esprit. Le multiple (les phénomènes) change et disparaît, alors que l’Un (le noumène) perdure éternellement.
d) L’Un qui remplace les triades, à savoir le connaisseur, la connaissance et le connu. Les triades ne sont que des apparences dans le temps et l’espace, tandis que la Réalité s’étend au-delà et derrière elles. Elles sont comme un mirage qui cache la Réalité. Elles proviennent de l’illusion.

Questionneur: Si le "Je" est aussi une illusion, qui donc
alors rejette cette illusion ?

Maharshi: Le "Je" rejette l’illusion du "Je" et cependant demeure en tant que "Je". Tel est le paradoxe de la réalisation du Soi. Ceux qui sont déjà réalisés n’y voient aucune contradiction.

149. Questionneur: Est-ce que la solitude est nécessaire pour le vichāra (l’investigation)?

Maharshi: La solitude est partout. L’individu est toujours seul. Ce qu’il doit faire, c’est la découvrir en lui-même et non pas la chercher en dehors de lui.

Questionneur: La vie quotidienne distrait l’esprit.
Maharshi: Ne vous laissez pas distraire. Cherchez plutôt pour qui il y a distraction. Avec un peu de pratique, vous n’en serez plus affligé.

Questionneur: Même ce simple effort m’est impossible.

Maharshi: Faites-le et vous verrez que ce n’est pas si
difficile.

Questionneur: Mais dans la recherche intérieure, la réponse ne vient pas.

Maharshi: Le chercheur est la réponse et nulle autre réponse ne peut venir. Ce qui naît ne peut être vrai. Seul est vrai ce qui est depuis toujours.

150. Questionneur: La méditation se fait avec le mental à l’état de jāgrat (veille). Dans l’état de rêve, le mental est également présent. Alors pourquoi ne médite-t-on pas dans le rêve? Et pourquoi est-ce même impossible?

Maharshi: Posez cette question au moment où vous rêvez. On vous recommande de méditer maintenant et de trouver qui vous êtes. Au lieu de suivre ce conseil, vous demandez pourquoi on ne peut pas méditer dans le rêve ou dans le sommeil profond. Si vous trouvez qui est en jāgrat (la veille) vous comprendrez clairement que c’est la même personne qui se trouve dans les états de rêve et de sommeil profond. Vous êtes le témoin du jāgrat (la veille),
du svapna (le rêve) et de la sushupti (le sommeil profond) ou, plus exactement, ces trois états défilent devant vous. C’est parce que vous n’êtes pas actuellement en méditation que de telles questions surgissent. Poursuivez la méditation avec assiduité et voyez si ces questions vous apparaissent encore.


---------LE MONDE

151. Maharshi: Si vous voyez le monde, c’est que vous avez lâché le Soi. Par contre, si vous tenez fermement le Soi, le monde n’apparaîtra pas.

152. Maharshi: Le monde n’est perceptible ni dans la pure ignorance, comme dans le sommeil (sommeil profond), ni dans la pure lumière, comme dans la réalisation du Soi.

153. Maharshi: Le temps et l’espace sont fonction de la pensée. Si les pensées ne s’élèvent pas, il n’y a ni Terre ni avenir.

154. Maharshi: Jusqu’à la Réalisation, il y aura du karma, c’est-à-dire action et réaction; après la Réalisation, il n’y aura plus de karma, ni de monde.


---------LA PENSÉE

155. Questionneur: De bonnes pensées sont-elles une aide à la Réalisation? Ne sont-elles pas une authentique via media, un échelon inférieur dans l’échelle des valeurs, pour atteindre la Réalisation?

Maharshi: En un sens, oui. Elles tiennent éloignées les mauvaises pensées. Mais elles doivent, elles aussi, disparaître avant la Réalisation.

Questionneur: Mais les pensées créatives ne sont-elles pas un aspect de la Réalisation et par conséquent une aide?

Maharshi: Elles sont seulement une aide dans le sens déjà indiqué. Elles doivent toutes disparaître dans le Soi. Les pensées, bonnes ou mauvaises, vous en éloignent et ne vous en rapprochent pas, car le Soi est plus intime que les pensées. Vous êtes le Soi, tandis que les pensées sont étrangères au Soi.

156. Maharshi: On n’arrive pas à connaître le Soi à cause de l’interférence des pensées. Le Soi n’est réalisé que lorsque les pensées disparaissent.

157. Maharshi: La concentration, c’est ne pas penser à quoi que ce soit. D’autre part, c’est chasser toutes les pensées qui
nous cachent la vision de notre véritable nature. Tous nos efforts ne visent qu’à soulever le voile de l’ignorance. Dans l’état actuel, il semble difficile de dompter les pensées. Mais dans l’état de renaissance spirituelle, on trouvera, au contraire, qu’il est plus difficile de les susciter. Car y a-t-il des choses à penser? Il n’y a que le Soi. Les pensées ne peuvent fonctionner que s’il y a des objets. Mais comme il n’y a pas d’objets, comment les pensées peuvent-elles s’élever? La force de l’habitude nous pousse à croire qu’il est difficile de cesser de penser. Quand cette erreur est découverte, personne ne serait assez stupide pour s’efforcer à penser inutilement.

158. Maharshi: Soyez libre de pensées. Ne vous accrochez à rien et les pensées ne s’accrocheront pas à vous. Soyez vous- même.

159. Maharshi: La paix est toujours présente. Débarrassez- vous de ce qui la perturbe. Cette paix est le Soi. Les pensées sont les perturbations. Lorsque vous êtes libre d'elles, vous êtes l'Intelligence Infinie, c'est-à-dire le Soi. Il y a Perfection et Paix.

160. Maharshi: Pensez seulement à la racine des pensées. Cherchez-la et trouvez-la. Le Soi resplendit de lui-même. Quand vous l’aurez trouvé, les pensées cesseront d’elles- mêmes. C’est la libération de la servitude.
161. Maharshi: Si vous êtes libre de pensées tout en demeurant éveillée, vous êtes cet Être parfait.

162. Maharshi: Quand les pensées s’élèvent, il y a dualité. Sachez qu’elle est l’ego et recherchez sa source. Le degré d’absence de pensées est la mesure de votre progrès vers la réalisation du Soi. Mais la réalisation elle-même n’admet pas de progrès; elle est toujours la même.

163. Maharshi: Les pensées doivent donc être contrôlées en cherchant à qui elles apparaissent. De cette manière, vous allez à leur source, d’où elles ne s’élèvent plus.

Questionneur: Les doutes s’élèvent toujours. D’où ma
question.

Maharshi: Un doute s’élève et il est éclairci. Un autre suit, il est éclairci et laisse la place à un autre, et ainsi de suite. On ne réussit jamais à éclaircir tous les doutes. Voyez en qui les doutes s’élèvent. Allez à leur source et demeurez en elle. Alors, les doutes cesseront. Voilà comment il faut s’y prendre pour éclaircir les doutes.


---------REGARDEZ VERS L’INTÉRIEUR

164. Maharshi: Comme votre perspective a été dirigée vers le dehors, le Soi a été perdu de vue et votre vision est devenue extérieure. On ne trouve pas le Soi dans les objets extérieurs. Tournez votre regard vers l’intérieur et plongez en vous;
vous serez le Soi.

165. Questionneur: Le monde est secoué par d’effroyables épreuves telles que la famine, les épidémies, etc. Quelle est la cause de ces calamités?

Maharshi: À qui tout cela apparaît?

Questionneur: Cela ne résout rien. Je ne vois que misère autour de moi.

Maharshi: Dans votre sommeil vous n’étiez pas conscient du monde et de ses souffrances; à l’état de veille vous en prenez conscience. Restez dans l’état dans lequel vous n’étiez pas affligé par tout cela. Autrement dit, lorsque vous n’avez pas conscience du monde, vous n’êtes pas affecté par ses souffrances. Quand vous restez le Soi, comme dans le sommeil, le monde et ses souffrances ne vous affectent plus. Par conséquent, regardez vers l’intérieur. Voyez le Soi! Ce sera la fin de ce monde et de ses misères.
166. Questionneur: Que devons-nous faire pour améliorer la condition du monde?

Maharshi: Si vous restez libre de toute souffrance, la souffrance n’existera plus nulle part. Votre difficulté est due au fait que vous voyez le monde comme extérieur et que vous pensez qu’il y a de la souffrance dans le monde. Mais les deux, le monde et la souffrance, sont en vous. Si vous regardez en vous-même, il n’y a plus de souffrance.

167. Questionneur: Ainsi tout se résume au fait que je dois toujours regarder en moi.

Maharshi: Oui.

168. Maharshi: Dirigez donc votre regard vers l’intérieur et rendez-le absolu.

169. Maharshi: C’est parce que votre vision est dirigée vers l’extérieur que vous parlez d’un extérieur. Aussi vous conseille-t-on de tourner votre regard vers l’intérieur.

170. Maharshi: Pourquoi perdre son temps avec de telles polémiques? Tournez simplement votre mental vers l’intérieur et employez votre temps d’une manière utile.

171. Maharshi: Dès que le mental tend à s’extérioriser, tournez-le aussitôt vers l’intérieur. Il s’extériorise du fait de l’habitude de chercher le bonheur en dehors de soi-même;
mais la connaissance que les objets extérieurs ne sont pas cause de bonheur le refrénera.

172. Maharshi: Vous savez que vous êtes. Vous ne pouvez nier votre existence à aucun moment. Car pour nier votre existence, il faut que vous existiez. Ceci est compris en rendant en rendant votre mental tranquille. Le mental est la faculté d’extériorisation de l’individu. S’il est tourné vers l’intérieur, il devient peu à peu tranquille. C’est alors que seul prévaut le « JE-SUIS ». « JE-SUIS » est toute la Vérité.

173. Maharshi: Pour orienter le mental vers l’intérieur, le disciple doit directement s’installer dans le "Je". Alors, les activités extérieures cessent et la paix parfaite règne.


---------LE DÉSIR, L’EMPRESSEMENT ET LA DÉTERMINATION

174. Maharshi: La shubhecchā (le désir de Réalisation) est la
porte d’entrée de la Réalisation.

175. Maharshi: Maintenant, que doit-on faire pour dissiper cette ignorance? Désirez ardemment obtenir la véritable connaissance. Au fur et à mesure que ce désir s’intensifie, la fausse connaissance perd de sa force et disparaît finalement.

176. Questionneur: Quand on s’efforce de mener une vie juste et de concentrer sa pensée sur le Soi, il y a souvent chute ou échec. Que doit-on faire?

Maharshi: Tout rentrera finalement dans l’ordre. L’impulsion constante de votre détermination vous remettra debout sur vos pieds après chacun de vos échecs ou de vos chutes. Progressivement, les obstacles seront tous surmontés et le courant deviendra continu. Chaque chose sera remise à sa juste place. Ce qu’il faut, c’est une détermination ferme.


---------QUI

177. Maharshi: En quoi consiste votre méditation?

Questionneur: Je commence par me demander «Qui suis-je?». Puis j’élimine le corps comme n’étant pas "Je", la respiration comme n’étant pas "Je", le mental comme n’étant pas "Je". Mais je ne peux pas aller plus loin.

Maharshi: Bien. Tout cela va aussi loin que l’intellect peut aller. Votre méthode n’est qu’intellectuelle. À vrai dire, toutes les Écritures font mention de ce processus pour amener le chercheur à connaître la Vérité. La Vérité ne peut pas être montrée d’une manière directe. Voilà pourquoi on recommande ce processus intellectuel. Voyez-vous, celui qui élimine tous les «non-je» ne peut pas éliminer le "Je". Pour pouvoir dire : « Je ne suis pas ceci » ou « Je suis cela », il faut bien que le "Je" soit présent. Ce "Je" n’est autre que l’ego ou la pensée "Je". Après que cette pensée "Je" s’est élevée, toutes les autres pensées s’élèvent. La pensée "Je" est donc la pensée-racine. Si elle est déracinée toutes le autres pensées le seront en même temps. Cherchez donc ce "Je" qui est la racine. Demandez-vous: «Qui suis-je?»; trouvez la source. Alors tout le reste disparaîtra et seul le pur Soi demeurera.
178. Maharshi: La réalité unique et inaltérable est Être. Jusqu’à ce que vous réalisiez cet état de pur être, vous devez poursuivre l’investigation. Quand vous serez établi en lui, vous n’aurez plus de soucis. Personne ne chercherait la source de ses pensées si ces dernières ne s’élevaient pas sans cesse. Aussi longtemps que vous pensez «je marche» ou
«j’écris», cherchez qui le fait.

179. Maharshi: Qui êtes-vous en ce moment? Qu’est-ce qui est né? Le Soi est éternel et ne peut être né. Le corps apparaît et disparaît et votre identification à lui vous fait parler de naissance et de mort. Cherchez si la véritable signification du
 "Je" peut naître. Pour qui existe la transmigration?
